\section{Evaluasi}
\label{sec:eval}

Kami menyusun evaluasi dalam dua tingkat selaras dengan kematangan deployment: (VI-A) analisis kualitatif dan validasi fungsional yang tersedia pada jaringan Hardhat lokal saat ini; dan (VI-B) tolok ukur kuantitatif Base Sepolia yang menunggu deployment testnet berdana.
Pemisahan ini menghindari pencampuran pengukuran mesin pengembang dengan biaya jaringan publik~\cite{casino2021systematic}.

\subsection{Analisis Kualitatif dan Validasi Fungsional}
\label{sec:eval-a}

\subsubsection{Properti Keamanan}
Tabel~\ref{tab:security} memetakan persyaratan desain dari Bagian~\ref{sec:prelim} ke perilaku protokol yang dapat diamati, divalidasi oleh pengujian unit dan eksekusi skenario manual.

\begin{table}[t]
  \caption{Properti keamanan dan metode validasi.}
  \label{tab:security}
  \centering
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabularx}{\columnwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.34\columnwidth}X@{}}
    \toprule
    \textbf{Properti} & \textbf{Validasi} \\
    \midrule
    Ketidakberubahan penolakan & \texttt{verifyBatch} pada Rejected gagal \\
    Ketertelusuran revisi & \texttt{parentBatchId} dipertahankan; alasan induk dapat dibaca \\
    Pemisahan peran & Non-produsen tidak dapat mendaftar; non-auditor tidak dapat memverifikasi \\
    Identitas batch & \texttt{batchId} tidak valid gagal pada semua mutator \\
    Integritas pencabutan & Hanya Verified $\rightarrow$ Revoked diizinkan \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Ketidakberubahan.}
Setelah \texttt{rejectBatch} dieksekusi, \texttt{verifyBatch} pada pengenal yang sama gagal dengan \texttt{InvalidStatus}.
Skenario~C (di bawah) mengonfirmasi bahwa upaya verifikasi berulang tidak mengubah status on-chain---mendukung \emph{Amanah}.

\paragraph{Ketertelusuran revisi.}
\texttt{registerRevision} membuat \texttt{batchId} baru sambil menyimpan \texttt{parentBatchId}.
Konsumen yang memeriksa revisi terverifikasi dapat menavigasi ke induk yang ditolak dan membaca \texttt{rejectReason} serta \texttt{ipfsCid} aslinya, mendukung transparansi audit.

\paragraph{Kontrol akses.}
Modifier OpenZeppelin \texttt{onlyRole} mengawal fungsi mutasi.
Pengujian memastikan alamat tidak berwenang tidak dapat mendaftar, memverifikasi, menolak, atau mencabut, mengatasi kekhawatiran eskalasi hak istimewa dasar pada prototipe v1.

\subsubsection{Skenario Fungsional}
Tiga skenario end-to-end dari \texttt{docs/EVALUATION.md} dieksekusi pada testnet Ethereum Sepolia (Lampiran~\ref{app:repro}) pada 2026-06-08, dengan bukti diarsipkan di \path{docs/evaluation/}.

\paragraph{Skenario A (jalur sukses).}
Skenario~A (batch \#1): pendaftaran produsen dan verifikasi auditor pada testnet Ethereum Sepolia; halaman konsumen di \url{https://web-six-ivory-36.vercel.app/verify/1} menampilkan status terverifikasi.

\paragraph{Skenario B (penolakan dan revisi).}
Skenario~B: batch \#2 ditolak (\url{https://web-six-ivory-36.vercel.app/verify/2}), revisi batch \#3 terverifikasi (\url{https://web-six-ivory-36.vercel.app/verify/3}) dengan tautan induk dipertahankan.

\paragraph{Skenario C (ketahanan manipulasi).}
Skenario~C: \texttt{verifyBatch} pada batch ditolak \#2 gagal (\texttt{InvalidStatus}); status on-chain tidak berubah.

Validasi fungsional pada Ethereum Sepolia mengonfirmasi kebenaran protokol dan baca konsumen tanpa dompet melalui frontend Next.js; biaya gas pada testnet L1 membatasi atas kelayakan deployment L2~\cite{optimism2024spec}.


\subsubsection{Observasi Gas Jaringan Pengembangan}
Receipt Hardhat localhost menyediakan penggunaan gas \emph{awal} untuk penentuan ukuran kontrak (Tabel~\ref{tab:gas-local}).
Angka ini \textbf{bukan} dilaporkan sebagai biaya Base Sepolia---harga opcode dan biaya data L1 berbeda pada rollup~\cite{optimism2024spec}.

\begin{table}[t]
  \caption{Gas awal pada Hardhat localhost (hanya pengembangan; bukan Base Sepolia).}
  \label{tab:gas-local}
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabularx}{\columnwidth}{@{}Xr@{}}
    \toprule
    \textbf{Operasi} & \textbf{Gas Digunakan} \\
    \midrule
    \texttt{registerBatch} & 155{,}506 \\
    \texttt{verifyBatch} & 79{,}214 \\
    \texttt{rejectBatch} & 103{,}533 \\
    \texttt{registerRevision} & 181{,}835 \\
    \texttt{getBatch} (view) & 0 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Tolok Ukur Kuantitatif Testnet}
\label{sec:eval-b}

Tabel~\ref{tab:gas} melaporkan penggunaan gas dan biaya transaksi yang diukur pada Ethereum Sepolia (chain ID 11155111) pada 2026-06-08.
Kontrak tolok ukur gas: \url{https://sepolia.etherscan.io/address/0x0Ccf5d905787E5E7EA698469fAe38a1517Ff8c29}.
Semua nilai diambil dari receipt on-chain melalui \texttt{npm run evaluate:gas:eth-sepolia} dan diverifikasi silang pada Etherscan.

\begin{table}[t]
  \caption{Metrik gas dan biaya pada Ethereum Sepolia (2026-06-08).}
  \label{tab:gas}
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabularx}{\columnwidth}{@{}Xrr@{}}
    \toprule
    \textbf{Operasi} & \textbf{Gas Digunakan} & \textbf{Biaya (ETH)} \\
    \midrule
    \texttt{registerBatch} & 155,506 & 0,00078367 \\
    \texttt{verifyBatch} & 79,214 & 0,00034832 \\
    \texttt{rejectBatch} & 103,533 & 0,00055169 \\
    \texttt{registerRevision} & 181,835 & 0,00096602 \\
    \texttt{getBatch} (baca RPC) & 0 & 0 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Frontend konsumen di-deploy pada Vercel di \url{https://web-six-ivory-36.vercel.app/}; metrik yang direncanakan meliputi waktu konfirmasi blok (pendaftaran $\rightarrow$ verifikasi), durasi unggah IPFS via Pinata, dan time-to-first-byte halaman konsumen pada host ini.
Jalankan \texttt{npm run evaluate:gas} di \texttt{contracts/} setelah deployment Base Sepolia (Lampiran~\ref{app:repro}).
